\chapter[Umgang mit Literatur]{Umgang mit Literatur und anderen Quellen}
\label{cha:Literatur}

\paragraph{Anmerkung:}
Der Titel dieses Kapitels ist absichtlich so
lang geraten, dass er nicht mehr in die Kopfzeile der Seiten passt. 
In diesem Fall kann in der \verb!\chapter!-Anweisung 
als optionales Argument \verb![..]! ein verkürzter Text für die
Kopfzeile (und das Inhaltsverzeichnis) angegeben werden:
%
\begin{LaTeXCode}[numbers=none]
\chapter[Umgang mit Literatur]{Umgang mit Literatur und anderen Quellen}
\end{LaTeXCode}

\section{Allgemeines}

Der richtige Umgang mit Quellen ist ein wesentliches Element bei der Erstellung
wissenschaftlicher Arbeiten im Allgemeinen (\sa\ Abschnitt \ref{sec:Plagiarismus}).
Für die Gestaltung von Quellenangaben sind unterschiedlichste Richtlinien in
Gebrauch, bestimmt \ua\ vom jeweiligen Fachgebiet oder Richtlinien von Verlagen und Hochschulen.
Diese Vorlage sieht ein Schema vor, das in den natur\-wissen\-schaftlich-technischen 
Disziplinen üblich ist.%
\footnote{Anpassungen an andere Formen sind relativ leicht möglich.}
Technisch basiert dieser Teil auf \texttt{Biber}%
\footnote{Wird seit Version 2013/02/19 anstelle von \texttt{bibtex} \cite{Patashnik1988} verwendet 
	(s.\ \url{http://biblatex-biber.sourceforge.net/}).}
in Kombination mit dem Paket \texttt{biblatex} \cite{Kime2020}.


Die Verwaltung von Quellen besteht grundsätzlich aus zwei Elementen: 
\emph{Quellenverweise} im Text beziehen sich auf Einträge im \emph{Quellenverzeichnis}
(oder in mehreren Quellenverzeichnissen).
Das Quellenverzeichnis ist eine
Zusammenstellung aller verwendeten Quellen, typischerweise ganz am Ende des Dokuments.
Wichtig ist, dass jeder Quellenverweis einen zugehörigen, eindeutigen
Eintrag im Quellenverzeichnis aufweist und jedes Element im Quellenverzeichnis auch
im Text referenziert wird.



\section{Quellenverweise}

Um einen Eintrag im Quellenverzeichnis zu erstellen und im Text darauf zu verweisen, stellt 
\latex ein zentrales Kommando zur Verfügung.

\subsection{Das \texttt{\textbackslash cite} Makro}

Für Quellenverweise im laufenden Text verwendet man die Anweisung
\begin{itemize}
\item[] \verb!\cite{!\textit{keys}\verb!}! 
				\quad oder \quad
        \verb!\cite[!\textit{text}\verb!]{!\textit{keys}\verb!}!.
\end{itemize}

\noindent%
\textit{keys} ist eine durch Kommas getrennte Auflistung von $1$--$n$ Quellen-\emph{Schlüsseln}
zur Identifikation der entsprechenden Einträge im Quellenverzeichnis.
Mit \textit{text} können Ergänzungstexte zum aktuellen Quellenverweis angegeben
werden, wie \zB Kapitel- oder Seitenangaben bei Büchern.
Nachfolgend einige Beispiele dazu:
%
\begin{itemize}
\item
%$\rightarrow$ 
Mehr dazu findet sich in \cite{Kopka2003}. %\newline
\begin{LaTeXCode}[numbers=none]
Mehr dazu findet sich in \cite{Kopka2003}.
\end{LaTeXCode}

\item
Mehr zu diesem Thema in \cite[Kap.~3]{Kopka2003}.
\begin{LaTeXCode}[numbers=none]
Mehr zu diesem Thema in \cite[Kap.~3]{Kopka2003}.
\end{LaTeXCode}

\item
Die Angaben in \cite[S.\ 274--277]{BurgeBurger1999} erscheinen überholt.
\begin{LaTeXCode}[numbers=none]
Die Angaben in \cite[S.\ 274--277]{BurgeBurger1999} erscheinen überholt.
\end{LaTeXCode}

\item
Wichtig sind auch \cite{BurgeBurger1999,Patashnik1988,Feder2006,Duden1997}.
\begin{LaTeXCode}[numbers=none]
Wichtig sind auch \cite{BurgeBurger1999,Patashnik1988,Feder2006,Duden1997}.
\end{LaTeXCode}
In diesem Beispiel sind mehrere Quellen in einem einzigen 
\texttt{\textbackslash cite}-Befehl angeführt. 
Man beachte, dass dabei die Einträge automatisch (numerisch \bzw\ 
alphabetisch) sortiert werden.
Mehrere aufeinanderfolgende \texttt{\textbackslash cite}-Befehle sollte man 
dafür nicht verwenden.
\end{itemize}

\subsection{Mehrfache Quellenangaben mit Zusatztexten}

Nicht ganz so einfach ist es, wenn man bei mehreren Quellenangaben gleichzeitig
auch Texte anbringen möchte, etwa zur Angabe der jeweiligen Seitennummern.
Dafür bietet das \texttt{hagenberg-thesis}-Paket das zusätzliche Makro%
\footnote{\texttt{\textbackslash mcite} funktioniert ähnlich dem \texttt{{\bs}cites}-Kommando
von \texttt{biblatex} 
(s.\ \url{http://mirrors.ctan.org/info/translations/biblatex/de/biblatex-de-Benutzerhandbuch.pdf})
und ist in \texttt{hgbbib.sty} definiert.}
%
\begin{itemize}
\item[] 
\verb!\mcite[!\textit{text1}\verb!]{!\textit{key1}\verb!}!%
      \verb![!\textit{text2}\verb!]{!\textit{key2}\verb!}!\ldots%
			\verb![!\textit{textN}\verb!]{!\textit{keyN}\verb!}!,
\end{itemize}
bei dem man zu jedem angeführten Quellenschlüssel (\textit{key}) auch einen zugehörigen \textit{text}
angeben kann, zum Beispiel:
%
\begin{itemize}
\item
Ähnliches findet sich auch in 
\mcite[Kap.~2]{Loimayr2019}[Abschn.~3.6]{Drake1948}[S.~5--7]{Eberl1987}.
%
\begin{LaTeXCode}[numbers=none]
Ähnliches findet sich auch in
\mcite[Kap.~2]{Loimayr2019}[Abschn.~3.6]{Drake1948}[S.~5--7]{Eberl1987}.
\end{LaTeXCode}
\end{itemize}
%
Zur besseren Lesbarkeit wird hier -- anders als beim gewöhnlichen \texttt{\textbackslash cite} --
ein \emph{Strichpunkt} (;) als Trennzeichen zwischen den Einträgen eingefügt.
Bei der Verwendung von \texttt{\textbackslash mcite} muss man sich allerdings (sofern gewünscht) selbst 
um die Sortierung der Einträge kümmern, sie erfolgt nicht automatisch.



\subsection{Unterdrückung der Rückverweise mit \texttt{\textbackslash citenobr}}

Mit dem vorliegenden Setup wird zu jedem Eintrag im Quellenverzeichnis automatisch 
eine Liste der Textseiten angefügt, auf denen die Quelle zitiert wurde.
In seltenen Fällen (\zB\ bei der Auflistung der auf die CD/DVD kopierten Quellen im Anhang)
ist es sinnvoll, diese \texttt{backref}-Verweise wegzulassen. Dazu ist das spezielle Makro
\texttt{\textbackslash citenobr}%
\footnote{\emph{Cite with no back reference} (definiert in \texttt{hgbbib.sty}).}
vorgesehen:
%
\begin{itemize}
\item[] \verb!\citenobr{!\textit{keys}\verb!}! 
\end{itemize}



\subsection{Häufige Fehler}

\subsubsection{Verweise außerhalb des Satzes}
Quellenverweise sollten innerhalb oder am Ende eines Satzes (\dah vor
dem Punkt) stehen, nicht \emph{außerhalb}:
%
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
 \textbf{Falsch:}  & \ldots hier ist der Satz zu Ende. \cite{Oetiker2021} Und jetzt geht es weiter \ldots \\
 \textbf{Richtig:} & \ldots hier ist der Satz zu Ende \cite{Oetiker2021}. Und jetzt geht es weiter \ldots
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Verweise ohne vorangehendes Leerzeichen}

Ein Quellenverweis ist \emph{immer} durch ein Leerzeichen vom vorangehenden Wort getrennt, niemals wird er (wie etwa eine Fußnote) direkt an das Wort geschrieben:

\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
\textbf{Falsch:}  & \ldots hier folgt die Quellenangabe\cite{Oetiker2021} und es geht weiter \ldots \\
\textbf{Richtig:} & \ldots hier folgt die Quellenangabe \cite{Oetiker2021} und es geht weiter \ldots
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Zitate}
Falls ein ganzer Absatz (oder mehr) aus einer Quelle zitiert wird,
sollte der Verweis im vorlaufenden Text und nicht
\emph{innerhalb} des Zitats selbst platziert werden. Als Beispiel die folgende Passage
aus \cite{Oetiker2021}:
%
\begin{quote}\begin{english}
Typographical design is a craft. Unskilled authors often commit
serious formatting errors by assuming that book design is mostly a
question of aesthetics---``If a document looks good artistically,
it is well designed.'' But as a document has to be read and not
hung up in a picture gallery, the readability and
understandability is of much greater importance than the beautiful
look of it.
\end{english}\end{quote}
%
Für das Zitat selbst sollte übrigens die dafür vorgesehene \texttt{quote}-Umgebung
verwendet werden, die durch beidseitige Einrückungen das
Zitat vom eigenen Text klar abgrenzt und damit die Gefahr von
Unklarheiten (wo ist das Ende des Zitats?) mindert.
In obigem Beispiel wird zudem auch auf Englisch umgeschalten
(siehe Abschn.\ \ref{sec:sprachumschaltung}):%
\footnote{Man beachte auch die Verwendung von englischen Hochkommas innerhalb des Zitats.}
%
\begin{itemize}
 \item[] \verb!\begin{quote}\begin{english}! \emph{quoted text \ldots} \verb!\end{english}\end{quote}!
\end{itemize}
%
Wenn gewünscht, kann das Innere des Zitats auch in Hochkommas verpackt 
\emph{oder} kursiv gesetzt werden -- aber nicht beides!

\subsubsection{Alternative Erweiterungen (mit Dokumentenoption \texttt{smartquotes})}
Das (durch die Option \texttt{smartquotes} automatisch geladene) \texttt{csquotes}-Paket%
\footnote{\url{https://ctan.org/pkg/csquotes}, \sa\ Abschn.\ \ref{sec:anfuehrungszeichen}.}
definiert mehrere zusätzliche Umgebungen für freigestellte
Zitate, \zB\ 
\begin{itemize}
 \item[] \verb!\begin{displayquote}! \ldots \verb!\end{displayquote}!
\end{itemize}
(äquivalent zu \verb!\begin{quote}! \ldots \verb!\end{quote}!) sowie für fremdsprachige Zitate die Umgebung
\begin{itemize}
 \item[] \verb!\begin{foreigndisplayquote}{language}! \ldots \verb!\end{foreigndisplayquote}!.
\end{itemize}
Damit lässt sich beispielsweise ein englisches Zitat%
\footnote{Aktuell sind nur die Sprachen \texttt{english} und \texttt{german} definiert.}
\emph{ohne} explizite Sprachumschaltung
so erstellen:
\begin{itemize}
 \item[] \verb!\begin{foreigndisplayquote}{english}!\newline
	\emph{quoted text \ldots}\newline
	\verb!\end{foreigndisplayquote}!
\end{itemize}


\subsection{Umgang mit Sekundärquellen}

In seltenen Fällen kommt es vor, dass man eine Quelle \textbf{A} angeben
möchte (oder muss), die man zwar nicht zur Hand -- und damit auch nicht selbst gelesen --
hat, die aber in einer \emph{anderen}, vorliegenden Quelle \textbf{B} zitiert wird.
In diesem Fall wird \textbf{A} als \emph{Original-} oder \emph{Primärquelle} und \textbf{B} 
als \emph{Sekundärquelle} bezeichnet. Dabei sollten folgende Grundregeln beachtet werden:
%
\begin{itemize}
\item
\textbf{Sekundärquellen} nach Möglichkeit überhaupt \textbf{vermeiden}!
\item
Um eine Quelle in der üblichen Form zitieren zu können, muss man sie \textbf{immer selbst
eingesehen} (gelesen) haben!
\item
Nur wenn man die Quelle wirklich \textbf{nicht} beschaffen kann, ist ein Verweis über eine Sekundärquelle
zulässig. In diesem Fall sollten korrekterweise Pri\-mär- und Sekundärquelle \emph{gemeinsam} 
angegeben werden, wie im nachfolgenden Beispiel gezeigt.
\item
\textbf{Wichtig:} Ins Quellenverzeichnis wird \textbf{nur die tatsächlich vorliegende Quelle} 
(\textbf{B}) und nicht die Originalarbeit aufgenommen!
\end{itemize}
%
\textbf{Beispiel:} Angenommen man möchte aus dem berühmten Buch \emph{Dialogo} von Galileo Galilei 
(an das man nur schwer herankommt) eine Stelle zitieren, die man in einem neueren Werk aus dem Jahr 1969 
gefunden hat. Das könnte man \zB\ mit folgender Fußnote bewerkstelligen.%
\footnote{Galileo Galilei, \emph{Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo tolemaico e copernicano}, 
S.~314 (1632). Zitiert nach \cite[S.~59]{Hemleben1969}.} % Alle Seitennummern sind frei erfunden!




\section{Quellenverzeichnis}


Für die Erstellung des Quellenverzeichnisses gibt es in \latex grundsätzlich 
mehrere Möglichkeiten.
Die gängigste Methode ist die Verwendung von \texttt{BibTeX} \cite{Patashnik1988} \bzw 
\texttt{biber}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/biblio/biber/documentation/biber.pdf}} und \texttt{biblatex}, 
wie im Folgenden beschrieben.


\subsection{Literaturdaten in BibTeX und Biblatex}
\label{sec:bibtex}

BibTeX ist ein eigenständiges Programm, das aus einer "Literaturdatenbank" (eine oder mehrere
Textdateien mit vorgegebener Struktur) ein für \latex geeignetes Quellenverzeichnis
erzeugt. Literatur zur Verwendung von BibTeX findet sich online, \zB \cite{Feder2006, Patashnik1988}.

BibTeX-Dateien können natürlich mit einem Texteditor manuell erstellt werden und für
viele Literaturquellen sind bereits fertige BibTeX-Einträge online verfügbar.
Dabei sollte man allerdings vorsichtig sein, denn diese Einträge sind (auch bei großen
Institutionen und Verlagen) \textbf{häufig falsch oder syntaktisch fehlerhaft}!
Man sollte sie daher nicht ungeprüft übernehmen und insbesondere die Endergebnisse genau kontrollieren.
Darüber hinaus gibt es eigene Anwendungen zur Wartung von
BibTeX-Verzeichnissen, wie beispielsweise
\emph{JabRef}.\footnote{\url{https://www.jabref.org/}}


\subsubsection{Verwendung von \texttt{biblatex} und \texttt{biber}}

Dieses Dokument verwendet \texttt{biblatex} (Version 1.4 oder höher) in Verbindung
mit dem Programm \texttt{biber}, 
das viele Unzulänglichkeiten des traditionellen BibTeX-Workflows behebt und dessen Möglichkeiten deutlich erweitert.%
\footnote{Tatsächlich ist \texttt{biblatex} die erste radikale (und längst notwendige) Überarbeitung des mittlerweile stark in die Jahre gekommenen BibTeX-Workflows und hat diesen in vielen Dokumenten bereits abgelöst.}
So gibt es eine Vielzahl von neuen Typen für Quellen, die vor allem für die Referenzierung von modernen, multimedialen Formaten unumgänglich sind.
Allerdings sind die in \texttt{biblatex} verwendeten Literaturdaten dadurch nicht mehr vollständig 
rückwärts-kompatibel zu BibTeX. Es ist daher in der Regel notwendig, bestehende oder aus
Online-Quellen übernommene BibTeX-Daten manuell zu überarbeiten (\sa\ Abschnitt~\ref{sec:TippsZuBiblatex}).

In dieser Vorlage sind die Schnittstellen zu \texttt{biblatex} weitgehend in der Style-Datei 
\nolinkurl{hgbbib.sty} verpackt. Die typische Verwendung in der \latex-Haupt\-datei sieht 
folgendermaßen aus:
%
\begin{LaTeXCode}[numbers=left]
\documentclass[master,german,smartquotes]{hgbthesis}
   ...
\bibliography{references} /+\label{tex:literatur1}+/
   ...
\begin{document}
   ...
\MakeBibliography{Quellenverzeichnis} /+\label{tex:literatur2}+/
\end{document}
\end{LaTeXCode}
%
In der "Präambel" (Zeile \ref{tex:literatur1}) wird mit \verb!\bibliography{references}!%
\footnote{Das Makro \texttt{{\bs}bibliography} ist eigentlich ein Relikt aus BibTeX
	und wird in \texttt{biblatex} durch die Anweisung \texttt{{\bs}addbibresource} 
	ersetzt. Beide Anweisungen sind gleichwertig, allerdings wird oft nur mit 
	\texttt{{\bs}bibliography} die zugehörige \texttt{.bib}-Datei im File-Verzeichnis 
	der Editor-Umgebung sichtbar.}
auf eine Biblatex-Datei \nolinkurl{references.bib} verwiesen, welche alle Quelleneinträge enthält.%

Falls mehrere Biblatex-Dateien verwendet werden, können sie in der gleichen Form angegeben werden.

Die Anweisung \verb!\MakeBibliography{..}! am Ende des Dokuments (Zeile~\ref{tex:literatur2})
besorgt die Ausgabe des Quellenverzeichnisses, hier mit dem Titel "Quellenverzeichnis".
Dabei sind zwei Varianten möglich:
%
\begin{description}
\item[\texttt{{\bs}MakeBibliography}] ~ \newline
   Erzeugt ein in mehrere \emph{Kategorien} (s.\ Abschnitt \ref{sec:BibKategorien}) geteiltes Quellenverzeichnis. 
	 Diese Variante wird im vorliegenden Dokument verwendet.
\item[\texttt{{\bs}MakeBibliography[nosplit]}] ~ \newline
   Erzeugt ein traditionelles \emph{einteiliges} Quellenverzeichnis. 
\end{description}


\subsection{Kategorien von Quellenangaben}
\label{sec:BibKategorien}

Für geteilte Quellenverzeichnisse sind in dieser Vorlage folgende Kategorien vorgesehen
(s.\ Tabelle \ref{tab:QuellenUndEintragstypen}):%
\footnote{Diese sind in der Datei \nolinkurl{hgbbib.sty} definiert.
Allfällige Änderungen sowie die Definition zusätzlicher Kategorien sind 
bei Bedarf relativ leicht möglich.}
%
\begin{itemize}
	\item[] \textsf{literature} -- für klassische Publikationen, die gedruckt oder online vorliegen;
	\item[] \textsf{avmedia} -- für Filme, audio-visuelle Medien (auf DVD, Streaming \usw);
	\item[] \textsf{software} -- für Softwareprodukte, APIs, Computer Games;
	\item[] \textsf{online} -- für Artefakte, die \emph{ausschließlich} online verfügbar sind.
\end{itemize}
%
Jedes Quellenobjekt wird aufgrund des angegebenen Biblatex-Eintragtyps 
(\texttt{@\emph{type}}) automatisch einer dieser Kategorien 
zugeordnet (s.\ Tabelle~\ref{tab:BibKategorien}).
Angeführt sind hier nur die wichtigsten Eintragstypen, die allerdings die meisten
Fälle in der Praxis abdecken sollten und nachfolgend durch Beispiele erläutert sind.
Alle nicht explizit angegebenen Einträge werden grundsätzlich der Kategorie \textsf{literature} 
zugeordnet.

\begin{table}
\caption{Definierte Kategorien von Quellen und empfohlene Biblatex-Eintragstypen.}
\label{tab:QuellenUndEintragstypen}
\centering
\begin{tabular}{@{}llc@{}}
	\toprule
	\emph{Literatur} (\textsf{literature}) & Typ & Seite\\
	\midrule
	Buch (Textbuch, Monographie) & \texttt{@book} & \pageref{sec:@book}\\
	Sammelband (Hrsg.\ + mehrere Autor*innen) & \texttt{@incollection} & \pageref{sec:@incollection} \\
	Konferenz-, Tagungsband & \texttt{@inproceedings} & \pageref{sec:@inproceedings}\\
	Beitrag in Zeitschrift, Journal & \texttt{@article} & \pageref{sec:@article}\\
	Bachelor-, Master-, Diplomarbeit, Dissertation & \texttt{@thesis} & \pageref{sec:@thesis}\\
	Technischer Bericht, Laborbericht & \texttt{@report} & \pageref{sec:@report}\\
	Handbuch, Produktbeschreibung & \texttt{@manual} & \pageref{sec:@manual}\\
	Norm, Standard & \texttt{@standard} & \pageref{sec:@standard}\\
	Gesetzestext, Verordnung etc. & \texttt{@legislation} & \pageref{sec:@legislation}\\
	Kompositionen, Musiknoten & \texttt{@book}, \texttt{@incollection} & \pageref{sec:Musiknoten}\\
	Vorpublikation (\zB\ Konferenzeinreichung) & \texttt{@unpublished} & \pageref{sec:@unpublished}\\
	\addlinespace
%
	\midrule
	\emph{Audiovisuelle Medien} (\textsf{avmedia}) & & \\
	\midrule
	Audio (CD) & \texttt{@audio} & \pageref{sec:@audio}\\
	Bild, Foto, Grafik & \texttt{@image} & \pageref{sec:@image}\\
	Video (auf DVD, Blu-ray Disk, online) & \texttt{@video} & \pageref{sec:@video}\\
	Film (Kino) & \texttt{@movie} & \pageref{sec:@movie}\\
	\addlinespace
%
	\midrule
	\emph{Software} (\textsf{software}) & & \\
	\midrule
	Softwareprodukt oder -projekt & \texttt{@software} & \pageref{sec:@software}\\
	Computer Game & \texttt{@software} & \pageref{sec:@software}\\
	\addlinespace
%
	\midrule
	\emph{Online-Quellen} (\textsf{online}) & & \\
	\midrule
	Webseite, Wiki-Eintrag, Blog etc. & \texttt{@online} & \pageref{sec:@online-www} \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}
\caption{Kategorien von Quellenangaben und zugehörige Biblatex-Eintragstypen.
Bei geteiltem Quellenverzeichnis werden die Einträge jeder Kategorie in einem
eigenen Abschnitt gesammelt.
Grau gekennzeichnete Elemente sind Synonyme für die jeweils darüber stehenden Typen.}
\label{tab:BibKategorien}
\centering
\definecolor{midgray}{gray}{0.5}
\setlength{\tabcolsep}{4mm}
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
	\toprule
	\textsf{literature} & \textsf{avmedia} & \textsf{software} & \textsf{online} \\
	\midrule
	\texttt{@book} & \texttt{@audio} & \texttt{@software} & \texttt{@online} \\
	\texttt{@incollection} & \texttt{\color{midgray}@music} & & \texttt{\color{midgray}@electronic} \\
	\texttt{@inproceedings} & \texttt{@video} & & \texttt{\color{midgray}@www} \\
	\texttt{@article} & \texttt{@movie} & & \\
	\texttt{@thesis} & \texttt{@software} & & \\
	\texttt{@report} & & & \\
	\texttt{@manual} & & & \\
	\texttt{@standard} & & & \\
	\texttt{@legislation} & & & \\
	\texttt{@misc} & & &  \\
	\texttt{@unpublished} &  & & \\
	\ldots & & & \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


%%------------------------------------------------------

\subsection{Gedruckte Quellen (\textsf{literature})}
\label{sec:KategorieLiterature}

Diese Kategorie umfasst alle Werke, die in gedruckter Form publiziert wurden,
also beispielsweise in Büchern, Konferenzbänden, Zeitschriftenartikeln, Diplomarbeiten \usw
In den folgenden Beispielen ist jeweils der Biblatex-Eintrag in der Datei \nolinkurl{references.bib}
angegeben, gefolgt vom zugehörigen Ergebnis im Quellenverzeichnis.


\subsubsection{\texttt{\bfseries @book}}
\label{sec:@book}
Ein einbändiges Buch (Monographie), das von einem*einer Autor*in oder mehreren Autor*innen zur Gänze gemeinsam verfasst und (typischerweise) von einem Verlag herausgegeben wurde.
% 
\begin{itemize}
\item[] 
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@book{BurgerBurge2022,
	author={Burger, Wilhelm and Burge, Mark James},
	title={Digital Image Processing},
	subtitle={An Algorithmic Introduction},
	publisher={Springer},
	location={Cham},
	edition={3},
	date={2022},
	doi={10.1007/978-3-031-05744-1},
	langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{BurgerBurge2022}] \fullcite{BurgerBurge2022}
\end{itemize}
%
\emph{Hinweis:} Die Auflagennummer (\texttt{edition}) wird üblicherweise nur angegeben, 
wenn es \emph{mehr} als eine Ausgabe gibt -- also insbesondere \textbf{nicht für die 1.\ Auflage}, 
wenn diese die einzige ist!
\textbf{ISBN-Nummern} sollte man auch getrost \textbf{weglassen}.

%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @incollection}}
\label{sec:@incollection}
Ein in sich abgeschlossener und mit einem eigenen Titel versehener
Beitrag eines*einer oder mehrerer Autor*innen in einem Buch oder Sammelband.
Dabei ist \texttt{title} der Titel des Beitrags, \texttt{booktitle} der Titel des Sammelbands und
\texttt{editor} der Name des*der Herausgebers*Herausgeberin.
%
\begin{itemize}
\item[] 
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@incollection{BurgeBurger1999,
  author={Burge, Mark and Burger, Wilhelm},
  title={Ear Biometrics},
  booktitle={Biometrics},
  booksubtitle={Personal Identification in Networked Society},
  publisher={Kluwer Academic Publishers},
  date={1999},
  location={Boston},
  editor={Jain, Anil K. and Bolle, Ruud and Pankanti, Sharath},
  chapter={13},
  pages={273-285},
  doi={10.1007/0-306-47044-6_13},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{BurgeBurger1999}] \fullcite{BurgeBurger1999}
\end{itemize}


%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @inproceedings}}
\label{sec:@inproceedings}
Konferenzbeitrag, individueller Beitrag in einem Tagungsband.
Man beachte die Verwendung des neuen Felds \texttt{venue}
zur Angabe des Tagungsorts und 
\texttt{location} für den Ort der Publikation (des Verlags).
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@inproceedings{Burger1987,
  author={Burger, Wilhelm and Bhanu, Bir},
  title={Qualitative Motion Understanding},
  booktitle={Proceedings of the Tenth International Joint Conference on Artificial Intelligence},
  date={1987-08},
  editor={McDermott, John P.},
  eventdate={1987-08-23/1987-08-28},
  venue={Milano},
  publisher={Morgan Kaufmann Publishers},
  location={San Francisco},
  pages={819-821},
  doi={10.1007/978-1-4615-3566-9},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Burger1987}] \fullcite{Burger1987}
\end{itemize}

%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @article}}
\label{sec:@article}
Beitrag in einer Zeitschrift, einem wissenschaftlichen Journal oder einer Tageszeitung.
Dabei steht \texttt{volume} üblicherweise für den Jahrgang und \texttt{number} für die 
Nummer innerhalb des Jahrgangs. Der Zeitschriftennamen (\texttt{journal} oder
\texttt{journaltitle}) sollte nur in begründeten Fällen abgekürzt werden, um Missverständnisse
zu vermeiden.
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@article{Mermin1989,
  author={Mermin, Nathaniel David},
  title={What's wrong with these equations?},
  journaltitle={Physics Today},
  volume={42},
  number={10},
  date={1989},
  pages={9-11},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Mermin1989}] \fullcite{Mermin1989}
\end{itemize}
%
\emph{Hinweis:} Die Angabe einer Ausgabe für \emph{mehrere} Monate (etwa bei einer Doppelnummer) 
ist in \texttt{biblatex} nicht mit dem Feld \texttt{month} möglich, denn dieses darf nur 
\emph{eine} Zahl enthalten.
Dazu lässt sich aber das \texttt{number}-Feld verwenden, \zB\ \texttt{number=\{6-7\}}
in \cite{Vardavoulia2001}.

%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @thesis}}
\label{sec:@thesis}
Dieser Eintragstyp kann allgemein für akademische Abschlussarbeiten verwendet werden. Über die Angabe des Attributs \texttt{type} wird der genaue Typ spezifiziert. Die Werte \texttt{phdthesis}, \texttt{mathesis} und \texttt{bathesis} kennzeichnen Doktor-, Master- \bzw Bachelorarbeiten und geben, abhängig von Dokumentensprache und Stil, den Typ der Arbeit korrekt an. Alternativ können auch eigene Inhalte im Feld hinterlegt werden.

\paragraph{Dissertation (Doktorarbeit):}
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@thesis{Eberl1987,
  author={Eberl, Gerhard},
  title={Automatischer Landeanflug durch Rechnersehen},
  type={phdthesis},
  date={1987-08},
  institution={Universität der Bundeswehr, Fakultät für Raum- und Luftfahrttechnik},
  location={München},
  langid={ngerman}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Eberl1987}] \fullcite{Eberl1987}
\end{itemize}

\paragraph{Diplomarbeit:} ~ \newline
Analog zur Dissertation (s.\ oben), allerdings mit \texttt{type=\obnh\{Diplomarbeit\}}:%

%%------------------------------------------------------

\paragraph{Magister- oder Masterarbeit:} ~ \newline
Analog zur Dissertation (s.\ oben), allerdings mit \texttt{type=\{mathesis\}}.%

%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@thesis{Loimayr2019,
  author={Loimayr, Nora},
  title={Utilization of GPU-Based Smoothed Particle Hydrodynamics for Immersive Audiovisal Experiences},
  type={mathesis},
  date={2019-11-26},
  month={11},
  institution={University of Applied Sciences Upper Austria, Interactive Media},
  location={Hagenberg, Austria},
  url={https://theses.fh-hagenberg.at/thesis/Loimayr19},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Loimayr2019}] \fullcite{Loimayr2019}
\end{itemize}
%
Der Inhalt des Felds \verb!url={..}! wird dabei automatisch und ohne zusätzliche
Kennzeichnung als URL gesetzt (mit dem \verb!\url{..}! Makro).

%%------------------------------------------------------

\paragraph{Bachelorarbeit:} ~ \newline
Bachelorarbeiten gelten in der Regel zwar nicht als "richtige" Publikationen, bei Bedarf müssen sie aber dennoch referenziert werden können. 
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@thesis{Bacher2004,
  author={Bacher, Florian},
  title={Interaktionsmöglichkeiten mit Bildschirmen und großflächigen Projektionen},
  type={bathesis},
  date={2004-06},
  institution={University of Applied Sciences Upper Austria, Medientechnik und {-design}},
  location={Hagenberg, Austria},
  langid={ngerman}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Bacher2004}] \fullcite{Bacher2004}
\end{itemize}

%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @report}}
\label{sec:@report}
Das sind typischerweise nummerierte Berichte (\emph{technical reports} oder \emph{research reports}) aus Unternehmen, 
Hochschulinstituten oder Forschungsprojekten. Unterschieden werden diese durch das \texttt{type}-Attribut, das die Werte
\texttt{techreport} oder \texttt{resreport} annehmen kann.
Wichtig ist, dass die herausgebende Organisationseinheit (Firma, Institut, Fakultät \etc) und 
Adresse angegeben werden. Sinnvollerweise wird auch der zugehörige URL angegeben, sofern vorhanden. 
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@report{Drake1948,
  author={Drake, Hubert M. and McLaughlin, Milton D. and Goodman, Harold R.},
  title={Results obtained during accelerated transonic tests of the {Bell} {XS-1} airplane in flights to a {MACH} number of 0.92},
  type={techreport},
  institution={NASA Dryden Flight Research Center},
  date={1948-01},
  location={Edwards, CA},
  number={NACA-RM-L8A05A},
  url={https://www.nasa.gov/centers/dryden/pdf/87528main_RM-L8A05A.pdf},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Drake1948}] \fullcite{Drake1948}
\end{itemize}

%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @manual}}
\label{sec:@manual}
Dieser Publikationstyp bietet sich jegliche Art von technischer oder anderer Dokumentation an, wie etwa Produktbeschreibungen, Anleitungen, Präsentationen, White Papers \usw Die Dokumentation muss dabei nicht zwingend gedruckt existieren.
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@manual{Mittelbach2020,
  author={Mittelbach, Frank and Schöpf, Rainer and Downes, Michael and Jones, David M. and Carlisle, David},
  title={The \texttt{amsmath} package},
  date={2020-09-23},
  version={2.17i},
  url={http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/amsmath/amsmath.pdf},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Mittelbach2020}] \fullcite{Mittelbach2020}
\end{itemize}
%
Oft wird bei derartigen Dokumenten kein*e Autor*in genannt. Dann wird der Name des \emph{Unternehmens} oder der \emph{Institution} im \texttt{author}-Feld angegeben, allerdings innerhalb einer \textbf{zusätzlichen Klammer} \texttt{\{..\}}, damit das Argument nicht fälschlicherweise als \emph{Vornamen} + \emph{Nachname} interpretiert wird.%
\footnote{Im Unterschied zu BibTeX wird in \texttt{biblatex} bei \texttt{@manual}-Einträgen das Feld \texttt{organization} nicht als Ersatz für \texttt{author} akzeptiert.}
Dieser Trick wird \ua\ im nächsten Beispiel verwendet.


%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @standard}}
\label{sec:@standard}


Verweise auf Normen (\emph{standards}) werden in \texttt{biblatex} durch den Typ \texttt{@standard}
unterstützt. Hier ein typisches Beispiel:
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@standard{WHATWGHTMLLivingStandard,
  author={{Web Hypertext Application Technology Working Group}},
  shortauthor={WHATWG},
  title={HTML},
  titleaddon={Living Standard},
  date={2021-05-11},
  url={https://html.spec.whatwg.org/},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{WHATWGHTMLLivingStandard}] \fullcite{WHATWGHTMLLivingStandard}
\end{itemize}
%

%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @patent}}
\label{sec:@patent}

Für Patente gibt es den speziellen Eintragstyp \texttt{@patent},
wie das nachfolgende Beispiel zeigt. 
\texttt{year} und \texttt{month} beziehen sich dabei auf das Datum der
Patenterteilung, die Angabe von \texttt{holder} ist optional:
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@patent{Pike2008,
  author={Pike, Dion},
  title={Master-slave communications system and method for a network element},
  type={US Patent},
  holder={Alcatel-Lucent SAS},
  number={7,460,482},
  date={2008-12-02},
  url={https://patents.google.com/patent/US7460482},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Pike2008}] \fullcite{Pike2008}
\end{itemize}
%

%%------------------------------------------------------

\subsubsection{\texttt{\bfseries @legislation}}
\label{sec:@legislation}

Gesetzestexte können in \texttt{biblatex} über den Typ \texttt{@legislation} abgebildet werden. Da es sich hierbei
um einen nicht standardisierten Typ handelt, kommt der Treiber für \texttt{@misc} zum Einsatz, weshalb es wichtig
ist, Details wie die Art der Publikation explizit mit dem Feld \texttt{howpublished} anzugeben.
Das folgende Beispiel zeigt die Anwendung für einen Gesetzestext (\sa\ \cite{FhStG1993} und \cite{EuRichtlinie2000}).
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@legislation{OoeRaumordnungsgesetz1994,
  title={Landesgesetz vom 6. Oktober 1993 über die Raumordnung im Land Oberösterreich},
  titleaddon={Oö. Raumordnungsgesetz 1994 - Oö. ROG 1994},
  howpublished={LGBl.Nr. 114/1993 zuletzt geändert durch LGBl.Nr. 125/2020},
  date={1993-12-23},
  url={https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=LrOO&Gesetzesnummer=10000370},
  langid={ngerman}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{OoeRaumordnungsgesetz1994}] \fullcite{OoeRaumordnungsgesetz1994}
\end{itemize}
%

%%------------------------------------------------------


\subsubsection{\texttt{\bfseries @misc}}
\label{sec:@misc}

Sollte mit den bisher angeführten Eintragungstypen für gedruckte Publikationen
nicht das Auslangen gefunden werden, sollte man sich zunächst die weiteren (hier nicht näher beschriebenen) 
Typen im \texttt{biblatex}-Handbuch \cite{Kime2020} ansehen, beispielsweise
\texttt{@collection} für einen Sammelband als Ganzes (also nicht nur ein Beitrag darin).

Wenn nichts davon passt, dann kann auf den Typ \texttt{@misc} zurückgegriffen werden, der ein
Textfeld \texttt{howpublished} vorsieht, in dem die Art der Veröffentlichung individuell 
angegeben werden kann. Ebenso kann mit dem Feld \texttt{type} spezifiziert werden, um welches Art von Dokument es
sich handelt.


%%------------------------------------------------------


\subsubsection{Kompositionen und Musiknoten}
\label{sec:Musiknoten}

Für gedruckte Kompositionen%
\footnote{Engl.\ \emph{sheet music} oder \emph{musical scores}} gibt es in Biblatex leider keinen
speziellen Eintragstyp. Bei einer \emph{einzelnen} Ausgabe verwendet man am Einfachsten den Typ 
\texttt{@book}, wie \zB\ (\sa\ \cite{HaydnCelloConcerto2,ShostakovichOp110})
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@book{BachBWV988,
  author={Bach, Johann Sebastian},
  title={Goldberg-Variationen für Streichquartett, BWV 988},
  editor={Anka, Dana},
  publisher={Musikverlag Hans Sikorski},
  location={Hamburg},
  date={2017},
  langid={ngerman}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{BachBWV988}] \fullcite{BachBWV988}
\end{itemize}
%
Bei Kompositionen, die in einer \emph{Sammlung} von Stücken herausgegeben wurden,
kann man -- wie für einen Sammelband -- den Typ \texttt{@incollection} verwenden:
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@incollection{GershwinSummertime,
  author={Gershwin, George and Heyward, DuBose},
  title={Summertime},
  booktitle={The Greatest Songs of George Gershwin},
  publisher={Chappel Music},
  location={London},
  pages={40-43},
  date={1979},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{GershwinSummertime}] \fullcite{GershwinSummertime}
\end{itemize}



\subsubsection{\texttt{\bfseries @unpublished}}
\label{sec:@unpublished}

Es kommt immer häufiger vor, dass Manuskripte längere Zeit vor der eigentlichen Pub\-likation
von den Autor*innen online veröffentlicht werden,
beispielsweise auf Plattformen wie \textsf{arXiv.org}% 
\footnote{\url{https://arxiv.org/}}
oder \textsf{researchgate.net}.%
\footnote{\url{https://www.researchgate.net/}}
Dabei ist zu beachten, dass die Onlinestellung formell \textbf{keine Publikation}
darstellt, da diese Plattformen keine Publikationsmedien sind.
Tatsächlich werden manche der (von den Autor*innen selbst hochgeladenen) Arbeiten \emph{nie}
publiziert, etwa nicht akzeptierte Einreichungen zu Konferenzen.
Hier ist wichtig festzustellen, ob der Beitrag tatsächlich
angenommen und auch publiziert wurde:
%
\begin{itemize}
\item[a)]
\textbf{Die Arbeit wurde tatsächlich publiziert:} Hier muss man grundsätzlich die 
entsprechende Original\-publikation suchen! 
Die Quellenangabe erfolgt in herkömmlicher Form (\zB\ mit \texttt{@inproceedings} 
im Fall eines Konferenzbands), aber \emph{ohne} Verweis auf die Onlinestellung.
\item[b)]
\textbf{Die Arbeit wurde \emph{nicht} publiziert:} Wenn sich tatsächlich \emph{keine} 
Publikation (oder ein zugehöriger \emph{Technical Report}, \so) findet,  kann man sich 
\evtl\ mit dem \texttt{@unpublished}-Tag abhelfen, \zB\ \cite{Dai2016}
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@unpublished{Dai2016,
  author={Dai, Jifeng and Li,Yi and He, Kaiming and Sun, Jian},
  title={{R-FCN:} Object Detection via Region-Based Fully Convolutional Networks},
  date={2016},
  pubstate={prepublished},
  doi={10.48550/arXiv.1605.06409},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
In diesem Fall ist die Angabe des Links (über \texttt{doi} oder alternativ \texttt{url}) natürlich unverzichtbar. 
Details zum Feld \texttt{pubstate} (\texttt{prepublished}) findet man in der
\texttt{biblatex}-Dokumentation \cite[Abschn.\ 4.9.2.11]{Kime2020}.%
Andernfalls (wenn unbekannt oder wirklich nicht veröffentlicht) kann 
statt \texttt{pubstate} auch \texttt{note=\{unveröffentlicht\}} 
\bzw\ \texttt{note=\{unpublished\}} verwendet werden.
\end{itemize}



\subsection{Filme und audio-visuelle Medien (\textsf{avmedia})}
\label{sec:KategorieAvmedia}
Diese Kategorie ist dazu vorgesehen, audio-visuelle Produktionen wie Filme, 
Tonaufzeichnungen, Audio-CDs, DVDs, VHS-Kassetten \usw\ zu erfassen.
Damit gemeint sind Werke, die in physischer (jedoch nicht in gedruckter) Form
veröffentlicht wurden.
Nicht gemeint sind damit audio-visuelle Werke (Tonaufnahmen, Bilder, Videos) 
die ausschließlich online verfügbar sind -- diese sollten mit einem Elementtyp 
\texttt{@online} (s.\ Tabelle~\ref{tab:BibKategorien} und Abschnitt~\ref{sec:KategorieOnline}) ausgezeichnet werden.

Die nachfolgend beschriebenen Typen \texttt{@audio}, \texttt{@video} und \texttt{@movie} 
sind \emph{keine} Bib\-TeX-Standardtypen. Sie sind aber in \texttt{biblatex} vorgesehen
(und implizit durch \texttt{@misc} ersetzt) und werden hier empfohlen, um die automatische 
Gliederung des Quellenverzeichnisses zu ermöglichen.


\subsubsection{\texttt{\bfseries @audio}}
\label{sec:@audio}
Hier ein Beispiel für die Spezifikation einer Audio-CD:
%
\begin{itemize}
\item[] 
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@audio{Zappa1995,
  author={Zappa, Frank},
  title={Freak Out!},
  type={audiocd},
  date={1995-05},
  organization={Rykodisc, New York},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Zappa1995}] \fullcite{Zappa1995}
\end{itemize}
%
Anstelle von \verb!type={audiocd}! könnte auch \verb!howpublished={Audio-CD}! verwendet werden.


\subsubsection{\texttt{\bfseries @image}}
\label{sec:@image}

Das nachfolgende Beispiel zeigt den Verweis auf ein digital verfügbares Foto,
das auch in Abb.\ \ref{fig:CocaCola} verwendet wird:
%
\begin{itemize}
\item[] 
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@image{CocaCola1940,
  author={Wolcott, Marion Post},
  title={Natchez, Miss.},
  note={Library of Congress Prints and Photographs Division Washington, Farm Security Administration/Office of War Information Color Photographs},
  date={1940-08},
  url={https://www.loc.gov/pictures/item/2017877479/},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{CocaCola1940}] \fullcite{CocaCola1940}
\end{itemize}



\subsubsection{\texttt{\bfseries @video}}
\label{sec:@video}

Das nachfolgende Beispiel zeigt den Verweis auf ein YouTube-Video:
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@video{HistoryOfComputers2008,
  title={History of Computers},
  date={2008-09-24},
  url={https://www.youtube.com/watch?v=LvKxJ3bQRKE},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{HistoryOfComputers2008}] \fullcite{HistoryOfComputers2008}
\end{itemize}

\noindent
Hier ein Beispiel für den Verweis auf eine DVD-Edition:
%
\begin{itemize}
\item[] 
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@video{Futurama1999,
  author={Groening, Matt},
  title={Futurama},
  titleaddon={Season 1 Collection},
  howpublished={DVD},
  date={2002-02},
  organization={Twentieth Century Fox Home Entertainment},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Futurama1999}] \fullcite{Futurama1999}
\end{itemize}
%
In diesem Fall ist das angegebene Datum der \emph{Erscheinungstermin}. 
Falls kein*e eindeutige*r Autor*in namhaft gemacht werden kann, lässt man das
\texttt{author}-Feld weg und verpackt die entsprechenden Angaben im
\texttt{note}-Feld, wie im nachfolgenden Beispiel gezeigt.




\subsubsection{\texttt{\bfseries @movie}}
\label{sec:@movie}
Dieser Eintragstyp ist für Filme reserviert. 
Hier wird von vornherein \emph{kein*e} Autor*in angegeben, weil diese*r bei 
einer Filmproduktion \ia\ nicht eindeutig zu benennen ist. 
Im folgenden Beispiel (\sa\ \cite{Psycho1960}) sind die betreffenden Daten 
im \texttt{note}-Feld angegeben:%
\footnote{Übrigens achtet \texttt{biblatex} netterweise darauf, dass der  
Punkt am Ende des \texttt{note}-Texts in der Ausgabe nicht verdoppelt wird.}
%
\begin{itemize}
\item[] 
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@movie{Nosferatu1922,
  title={Nosferatu -- A Symphony of Horrors},
  howpublished={Film},
  date={1922},
  note={Drehbuch/Regie: F.\ W.\ Murnau. Mit Max Schreck, Gustav von Wangenheim, Greta Schröder.},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{Nosferatu1922}] \fullcite{Nosferatu1922}
\end{itemize}
%
Die Angabe \verb!howpublished={Film}! ist hier sinnvoll, um die Verwechslung
mit einem (möglicherweise gleichnamigen) Buch auszuschließen.



\subsubsection{Zeitangaben zu Musikaufnahmen und Filmen} 

Einen Verweis auf eine bestimmten Stelle in einem Musikstück oder Film kann man 
ähnlich ausführen wie die Seitenangabe in einem Druckwerk.
Besonders legendär (und häufig parodiert) ist beispielsweise die Duschszene
in \emph{Psycho} \cite[T=00:32:10]{Psycho1960}.
Alternativ zur simplen Zeitangabe "T=\emph{hh}:\emph{mm}:\emph{ss}" 
könnte man eine bestimmte Stelle auch auf den Frame genau durch 
den zugehörigen \emph{Timecode} "TC=\emph{hh:mm:ss:ff}" angeben, 
\zB\ \cite[TC=00:32:10:12]{Psycho1960} für Frame \emph{ff}=12.



\subsection{Software (\texttt{\bfseries @software})}
\label{sec:@software}



Dieser Eintragstyp ist insbesondere für Computerspiele geeignet (in Ermangelung
eines eigenen Eintragstyps).
%
\begin{itemize}
\item[] 
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@software{LegendOfZelda1998,
  author={Miyamoto, Shigeru and Aonuma, Eiji and Koizumi, Yoshiaki},
  title={The Legend of Zelda: Ocarina of Time},
  howpublished={N64-Spielmodul},
  publisher={Nintendo},
  date={1998-11},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{LegendOfZelda1998}] \fullcite{LegendOfZelda1998}
\end{itemize}

\noindent
Nachfolgend ein Beispiel für den Verweis auf ein typisches Software-Projekt:
%
\begin{itemize}
\item[] 
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@software{SpringFramework,
  title={Spring Framework},
  url={https://github.com/spring-projects/spring-framework},
  langid={english}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{SpringFramework}] \fullcite{SpringFramework}
\end{itemize}



\subsection{Online-Quellen (\texttt{\bfseries @online})}
\label{sec:KategorieOnline}

Bei Verweisen auf Online-Resourcen sind grundsätzlich drei Fälle zu unterscheiden:
%
\begin{itemize}
\item[A.] Man möchte allgemein auf eine Webseite verweisen, etwa auf die 
	"Panasonic products for business" Seite.%
	\footnote{\url{http://business.panasonic.co.uk/}}
	In diesem Fall wird nicht auf ein konkretes "Werk" verwiesen und daher
	erfolgt \emph{keine} Aufnahme ins Quellenverzeichnis. Stattdessen
	genügt eine einfache Fußnote mit \verb!\footnote{\url{..}}!, wie im vorigen
	Satz gezeigt.
\item[B.] Ein gedrucktes oder audio-visuelles Werk 
	(s.\ Abschnitte \ref{sec:KategorieLiterature} und \ref{sec:KategorieAvmedia})
	ist \emph{zusätzlich} auch online verfügbar. In diesem Fall ist die Primär\-publikation 
	aber \emph{nicht} "online" und es genügt, ggfs.\ den zugehörigen Link im 
	\texttt{url}-Feld anzugeben, das bei jedem Eintragstyp zulässig ist.
\item[C.] Es handelt sich im weitesten Sinn um ein Werk, das aber 
	\emph{ausschließlich} online verfügbar ist, wie \zB\ ein Wiki oder Blog-Eintrag.
	Die Kategorie \emph{online} ist genau (und \emph{nur}) für diese 
	Art von Quellen vorgesehen.
\end{itemize}


\subsubsection{Beispiel: Wiki-Eintrag}
\label{sec:@online-www}
Durch den Umfang und die steigende Qualität dieser Einträge erscheint
die Aufnahme in das Quellenverzeichnis durchaus berechtigt.
Beispielsweise bezeichnet man als "Reliquienschrein"
einen Schrein, in dem die Reliquien eines oder 
mehrerer Heiliger aufbewahrt werden \cite{WikiReliquienschrein2020}.
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{GenericCode}[numbers=none]
@online{WikiReliquienschrein2020,
  title={Reliquienschrein},
  url={https://de.wikipedia.org/wiki/Reliquienschrein},
  date={2020-10-20},
  urldate={2021-05-12},
  langid={ngerman}
}
\end{GenericCode}
\item[\cite{WikiReliquienschrein2020}] \fullcite{WikiReliquienschrein2020}
\end{itemize}
%
In diesem Fall besteht die Quellenangabe praktisch nur mehr aus dem URL.
Mit \texttt{date} kann man die Version näher spezifizieren, die zum gegebenen Zeitpunkt aktuell war.
Durch die (optionale) Angabe von \texttt{urldate} (im \texttt{YYYY-MM-DD} Format) wird automatisch 
die Information eingefügt, wann das Online-Dokument tatsächlich eingesehen wurde.

\noindent\textbf{Hinweis:}
Technisch ist bei Online-Quellen nur das Feld \texttt{url} erforderlich,
die Angabe von weiteren Details (\zB\ \texttt{author}) ist aber natürlich möglich.
Liegt aber \emph{kein*e} Autor*in vor, dann sollte man -- wie in den obigen Beispielen gezeigt --
zumindest einen sinnvollen \emph{Titel} (\texttt{title}) angeben, 
der für die Sortierung im Quellenverzeichnis verwendet wird.


\subsection{Tipps zur Erstellung von Biblatex-Dateien}
\label{sec:TippsZuBiblatex}

Die folgenden Dinge sollten bei der Erstellung korrekter Biblatex-Dateien beachtet werden.

\subsubsection{\texttt{date}-Attribut}

Während im klassischen BibTeX die Angaben für Jahr und Monat des Veröffentlichungsdatums über die Attribute \texttt{year}
und \texttt{month} gemacht werden, bietet sich für reine Biblatex-Bibliografien (wie in diesem Dokument) das Attribut \texttt{date} an.
Angaben werden im Format \texttt{YYYY-MM-DD} gemacht, wobei diese auch nur aus Jahr (\texttt{YYYY}) oder auch Jahr und Monat
(\texttt{YYYY-MM}) bestehen können. Ebenso können auch Zeiträume im Format \texttt{YYYY-MM-DD/YYYY-MM-DD} definiert werden.
Verwandte Felder sind \texttt{origdate} (ursprüngliches Veröffentlichungsdatum, etwa bei einem Nachdruck oder einer Übersetzung),
\texttt{eventdate} (Datum einer Konferenz) und \texttt{urldate} (Datum des Zugriffs auf einen URL).

Sollten dennoch \texttt{year} und \texttt{month} verwendet werden, ist zu beachten, dass letzteres in \texttt{biblatex}
(im Unterschied zu BibTeX) numerisch ist und beispielsweise einfach in der Form \verb!month={8}! (für den Monat August)
angegeben wird.


\subsubsection{\texttt{langid}-Attribut}

Das \texttt{langid} Attribut ermöglicht den korrekten Satz mehrsprachiger Quellenverzeichnisse. 
Es sollte nach Möglichkeit bei jedem Quelleneintrag angegeben werden, also beispielsweise
\begin{quote}
\verb!langid={ngerman}! \quad oder \quad \verb!langid={english}!
\end{quote}
für eine deutsch- \bzw\ englischsprachige Quelle.


\subsubsection{\texttt{edition}-Attribut}

Mit dem numerischen \texttt{edition}-Feld wird die Auflage eines Werks spezifiziert.
Es ist lediglich die Nummer selbst anzugeben, also etwa
\verb!edition={3}!
bei einer dritten Auflage. Das richtige "Rundherum" in der Quellenangabe wird 
in Abhängigkeit von der Spracheinstellung automatisch hinzugefügt 
(\zB\ "3.\ Auflage" oder "3rd edition").
%
Wie bereits auf Seite \pageref{sec:@book} (unter \texttt{@book}) angemerkt, sollte im Fall einer
\textbf{1.~Auflage} (sofern es keine andere Auflage gibt) das \texttt{edition}-Feld \textbf{nicht} 
angegeben werden!


\subsubsection{Vorsicht bei der Übernahme von fertigen BibTeX-Einträgen}

Viele Verlage und Literatur-Broker bieten fertige BibTeX-Einträge zum Herunterladen an.
Dabei ist jedoch größte Vorsicht geboten, denn diese Einträge sind häufig
unvollständig, inkonsistent oder syntaktisch fehlerhaft!
Sie sollten bei der Übernahme \emph{immer} auf Korrektheit überprüft werden!
Besonders sollte dabei auf die richtige Angabe der Vornamen (\texttt{\textit{vn}}) und 
Nachnamen (\texttt{\textit{nn}}) geachtet werden, nämlich in der Form%
\footnote{Beachte, wie die Kommas gesetzt werden! Mit dem Schlüsselwort 
\underline{\texttt{and}} werden die Namen der einzelnen Autor*innen getrennt.}
\begin{itemize}
\item[]
\texttt{author=\{\textit{nn1}, \textit{vn1a} \emph{vn1b} \underline{and} \textit{nn2}, \textit{vn2a} \ldots \}}.
\end{itemize}
Das ist \va\ bei mehrteiligen Nachnamen wichtig, weil sonst
Vor- und Nachnamen nicht korrekt zugeordnet werden können, \zB
\begin{itemize}
\item[]
\texttt{author=\{van Beethoven, Ludwig \underline{and} ter Linden, Jaap\}}
\end{itemize}
für ein (hypothetisches) Werk der Herren \emph{Ludwig van Beethoven} und \emph{Jaap ter Linden}.

Häufig finden sich Weglassungen oder Fehler bei Einträgen von \texttt{volume}, \texttt{number} 
und \texttt{pages}, \va\ bei Sammelbänden (\texttt{@incollection}) und Konferenzbeiträgen
(\texttt{@inproceedings}).
Auch die Namen von Konferenzen und Tagungsorten werden oft nicht korrekt angegeben 
(sogar in offiziellen ACM- und IEEE-Quellen).
ISBN-, und ISSN-Nummern sind in der Regel überflüssig und sollten weggelassen werden.
Ein DOI-Eintrag (Digital Object Identifier) ist jedoch sinnvoll. Dieser eindeutigen Nummer
wird von Biblatex ein Hyperlink hinterlegt, der auf die Quelle des Werks (meist die des
veröffentlichenden Verlags) zeigt. Damit keine doppelten Verweise im Eintrag entstehen, wird im
\texttt{hagenberg-thesis}-Paket das \texttt{url}-Feld bei vorhandenem DOI entfernt.

Da es sich in der Regel auch immer um BibTeX- und nicht Biblatex-Einträge handelt, sollten diese
angepasst werden, um die korrekten Typen und Detail-Felder nützen zu können.


\subsubsection{Häufige Fehler bei Quellenangaben}

Überprüfen Sie das fertige Quellenverzeichnis sorgfältig auf \emph{Vollständigkeit} und \emph{Konsistenz}. 
Ist bei jeder Quelle klar, wie und wo sie publiziert wurde? 
Sind die Angaben ausreichend, um die Quelle aufzufinden?

Hier ist eine Liste der häufigsten Fehler im Zusammenhang mit dem Quellenverzeichnis:
%
\begin{itemize}
\item
Alle Einträge auf fehlende oder falsch interpretierte Elemente überprüfen!
\item
Alle Namen und Vornamen der Autor*innen überprüfen, sind die Abkürzungen (der Vornamen) konsistent?
\item
Groß-/Kleinschreibung und Satzzeichen in allen  Einträgen überprüfen und ggfs.\ korrigieren.
\item
Bücher: Verlagsnamen und Verlagsort auf Vollständigkeit, Konsistenz und allfällige
Redundanzen überprüfen.
\item
URLs \emph{weglassen}, wenn sie nicht unbedingt notwendig sind! Das gilt insbesondere
für Bücher und Konferenzbeiträge. Stattdessen einen DOI angeben, wenn verfügbar. Dieser wird im PDF auch verlinkt.
\item
Journal-Beiträge: Den Namen des Journals immer vollständig ausschreiben, \zB\
"ACM Transactions on Computer-Human Interaction" anstelle von 
"ACM Trans.\ Comput.-Hum.\ Interact."! Seitenangaben nicht vergessen!
\item
Konferenzbände: 
Tagungsbände einheitlich in der Form "Proceedings of the \emph{XY Conference on Something} \ldots"
bezeichnen. Tagungsort angeben, Seitenangaben nicht vergessen!
\item
Bei Techn.\ Berichten, Masterarbeiten und Dissertationen \emph{muss} die Institution (Department)
angegeben sein!
\end{itemize}
 

\subsubsection{Listing aller Quellen}

Durch die Anweisung \verb!\nocite{*}! -- an beliebiger Stelle im Dokument platziert -- werden \emph{alle} bestehenden Einträge der Biblatex-Datei im Quellenverzeichnis aufgelistet, also auch jene, für die es keine explizite \verb!\cite{}! Anweisung gibt. Das ist ganz nützlich, um während des Schreibens der Arbeit eine aktuelle Übersicht auszugeben. Normalerweise müssen aber alle angeführten Quellen auch im Text referenziert sein!




\section{Verwendung des APA-Zitierstils}

\begin{sloppypar}
Als Alternative zu dem in diesem Dokument eingestellten numerischen Zitierstils (\texttt{numeric-comp})
kann auch der Stil der American Psychological Association%
\footnote{\url{https://apastyle.apa.org/style-grammar-guidelines/references/}}
(APA) verwendet werden.
(Das sollte natürlich den Richtlinien des Instituts entsprechen und mit dem*der Betreuer*in abgestimmt sein.)
Bei dieser Art der Quellenformatierung werden der Autor*innenname und die Jahreszahl der Publikation anstatt einer in
eckigen Klammern angeführten Zahl verwendet. Auch die Formatierung der Einträge im Quellenverzeichnis
ist unterschiedlich.
\end{sloppypar}

Um APA als Zitierstil im gesamten Dokument zu verwenden, muss in der Hauptdatei die Dokumenten\-option "\texttt{apa}"
angegeben werden, \zB
%
\begin{LaTeXCode}[numbers=none]
\documentclass[master,german,smartquotes,apa]{hgbthesis}
\end{LaTeXCode}
%
Um Quellen im Text zu referenzieren sind mehrere \textbf{unterschiedliche Makros} -- abhängig von der Art der Verwendung -- notwendig.

\subsection{Narrative Verweise}

Bei narrativen Verweisen (engl. "narrative citations") wird die Quelle wie Subjekt oder Objekt des Satzes
verwendet. Die Jahreszahl wird dabei dem Autor*innenname in Klammern nachgestellt. Das verwendete Makro ist 
%
\begin{itemize}
\item[] \verb!\textcite{!\textit{keys}\verb!}!.
\end{itemize}
%
Beispiel:
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{LaTeXCode}[numbers=none,breakindent=0pt]
\textcite{Daniel2018} geben eine kurze Einführung in das Thema \latex,
wohingegen \textcite{Oetiker2021, Kopka2003} bereits mehr ins Detail gehen.
\end{LaTeXCode}
\item[] 
Daniel et al. (2018) geben eine kurze Einführung in das Thema \latex, wohingegen Kopka und Daly (2003)
und Oetiker et al. (2021) bereits mehr ins Detail gehen.
\end{itemize}


\subsection{Narrative Verweise innerhalb von Klammern}

Soll ein Verweis \emph{innerhalb} von Klammern verwendet werden, so müssen diese bei der Quellenangabe
selbst entfallen. Das Makro dafür ist
%
\begin{itemize}
\item[] \verb!\nptextcite{!\textit{keys}\verb!}!.
\end{itemize}
%
Beispiel:
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{LaTeXCode}[numbers=none,breakindent=0pt]
Auf jeden Fall empfiehlt es sich, Literatur zum Thema \latex zu besorgen
(\zB \nptextcite{Daniel2018, Oetiker2021, Kopka2003}).
\end{LaTeXCode}
\item[]
Auf jeden Fall empfiehlt es sich, Literatur zum Thema \latex zu besorgen 
(\zB Daniel et al., 2018; Kopka \& Daly, 2003; Oetiker et al., 2021).
\end{itemize}

\subsection{Parenthetische Verweise}

Parenthetische Verweise (engl. "parenthetical citations") werden verwendet, wenn die Quelle am
Ende eines Satzes oder einer Aussage angegeben werden soll. Autor*innen\-name und Jahreszahl
werden dabei gemeinsam in Klammern gesetzt und durch einen Beistrich getrennt.
Das verwendete Makro ist
%
\begin{itemize}
\item[] \verb!\parencite{!\textit{keys}\verb!}!.
\end{itemize}
%
Beispiel:
%
\begin{itemize}
\item[]
\begin{LaTeXCode}[numbers=none,breakindent=0pt]
Für \latex existieren sowohl kurze Einführungen \parencite{Daniel2018}, als auch umfangreichere Werke \parencite{Oetiker2021, Kopka2003}.
\end{LaTeXCode}
%
\item[] Für \latex existieren sowohl kurze Einführungen (Daniel et al., 2018), als auch umfangreichere
Werke (Kopka \& Daly, 2003; Oetiker et al., 2021).
\end{itemize}


\subsubsection{Darstellung im Quellenverzeichnis}

\begin{sloppypar}
Die oben verwendeten Quellen werden wie folgt im Quellenverzeichnis dargestellt:
%
\begin{list}{}{
\setlength{\leftmargin}{1.3cm}
\setlength{\itemindent}{-1.3cm}
\setlength{\itemsep}{-0.15cm}
\urlstyle{rm}
}
\item
Daniel, M., Gundlach, P., Schmidt, W., Knappen, J., Partl, H. \& Hyna, I. (2018, 8. April).
\textit{\LaTeX2e-Kurzbeschreibung.} Version 3.0c.
\textrm{\url{http://mirrors.ctan.org/info/lshort/german/l2kurz.pdf}}.
(Siehe S. 63, 64)
\item
Kopka, H. \& Daly, P. W. (2003). \textit{A guide to \LaTeX} (4. Aufl.).
Addison-Wesley. (Siehe S. 63, 64).
\item
Oetiker, T., Partl, H., Hyna, I. \& Schlegl, E. (2021, 9. März).
\textit{The Not So ShortIntroduction to \LaTeX2e: Or \LaTeX2e in 139 minutes.}
Version 6.4. \url{http://mirrors.ctan.org/info/lshort/english/lshort.pdf}.
(Siehe S. 63, 64)
\end{list}
\end{sloppypar}




\section{Plagiat und Paraphrase}
\label{sec:Plagiarismus}

Als \emph{Plagiat} bezeichnet man die Darstellung eines fremden Werks als eigene Schöpfung, 
in Teilen oder als Ganzes, egal ob bewusst oder unbewusst.
Plagiarismus ist kein neues Problem im Hochschulwesen, hat sich aber durch die 
breite Verfügbarkeit elektronischer Quellen in den letzten Jahren dramatisch 
verstärkt und wird keineswegs als Kavaliersdelikt betrachtet.
Viele Hochschulen bedienen sich als Gegenmaßnahme heute ebenfalls elektronischer Hilfsmittel 
(die den Studierenden zum Teil nicht zugänglich sind), und man sollte daher bei jeder 
abgegebenen Arbeit damit rechnen, dass sie routinemäßig auf Plagiatsstellen untersucht wird!
Werden solche erst zu einem späteren Zeitpunkt entdeckt, kann das im schlimmsten Fall sogar 
zur nachträglichen (und endgültigen) Aberkennung des akademischen Grades führen.
Um derartige Probleme zu vermeiden, sollte man eher übervorsichtig agieren und zumindest folgende Regeln beachten:
%
\begin{itemize}
\item
Die Übernahme kurzer Textpassagen ist nur unter korrekter Quellenangabe zulässig, wobei der Umfang (Beginn und Ende) des Textzitats in jedem einzelnen Fall klar erkenntlich gemacht werden muss. 
\item
Insbesondere ist es nicht zulässig, eine Quelle nur eingangs zu erwähnen und nachfolgend wiederholt nicht-ausgezeichnete Textpassagen als eigene Wortschöpfung zu übernehmen. 
\item
Auf gar keinen Fall tolerierbar ist die direkte Übernahme oder \emph{Paraphrase} längerer Textpassagen, egal ob mit oder ohne Quellenangabe. Auch indirekt übernommene oder aus einer anderen Sprache übersetzte Passagen müssen mit entsprechenden Quellenangaben gekennzeichnet sein! 
\end{itemize}
%
Im Zweifelsfall finden sich detailliertere Regeln in jedem guten Buch über wissenschaftliches Arbeiten oder man fragt sicherheitshalber den*die Betreuer*in der Arbeit.
