%% Ein einfaches Template für einen Übungsbericht unter Verwendung des Hagenberg
%% Setups, basierend auf der LaTeX 'report' Standardklasse.
%%% äöüÄÖÜß  <-- keine deutschen Umlaute hier? UTF-faehigen Editor verwenden!

%%% Magic Comments zum Setzen der korrekten Parameter in kompatiblen IDEs
% !TeX encoding = utf8
% !TeX program = pdflatex 
% !TeX spellcheck = de_DE
% !BIB program = biber

\documentclass[german,notitlepage,smartquotes]{hgbreport}
% Zulässige Optionen in [..]: 
%    Hauptsprache: 'german' (default), 'english'
%    Option zur Umwandlung in typografische Anführungszeichen: 'smartquotes'
%    APA Zitierstil: 'apa'
%    Erzeuge keine separate Titelseite: 'notitlepage'
%%%-----------------------------------------------------------------------------

\RequirePackage[utf8]{inputenc} % bei Verw. von lualatex oder xelatex entfernen!

\renewcommand{\chapter}[1]{} % Deaktiviere den \chapter Befehl
\graphicspath{{images/}}     % Verzeichnis mit Bildern und Grafiken
\bibliography{references}    % Biblatex-Literaturdatei (references.bib)
\ExecuteBibliographyOptions{backref=false} % Keine Rückreferenzen bei Quellen

%%%-----------------------------------------------------------------------------
\setcounter{chapter}{3}	% <----- Auf die Übungsnummer setzen
%%%-----------------------------------------------------------------------------

\author{Alex A.\ Schlaumeier}                        % Name
\title{MTD128 Digitale Medientechnik II -- SS 2021\\ % Name der Übung
				Übungsabgabe \arabic{chapter}}
\date{\today}

%%%-----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
%%%-----------------------------------------------------------------------------
\maketitle
%%%-----------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}\noindent
Fasse hier kurz zusammen, um welche Themen \bzw\ Fragestellungen es in dieser
Übungseinheit geht.
\end{abstract}

%%%-----------------------------------------------------------------------------

\section{Titel der ersten Aufgabe}

Beschreibe die Aufgabenstellung in eigenen Worten 
(\dah, kopiere nicht einfach den Text aus der Angabe).
Das umfasst \ia 
%
\begin{itemize}
	\item die Aufgabe \bzw\ das zu lösende Problem;
	\item Ansatz der eigenen Lösung, Strukturierung, Betrachtung von
	Alternativen, Skizzen;
	\item wichtige Details (Mathematik, Algorithmen, konkrete
	Implementierungsdetails, Quellen \cite{Sedgewick2011} % nur als Beispiel
	etc.);
	\item Tests, Beispiele, Angaben zur Performance;
	\item Antworten auf allfällige Zusatzfragen.
\end{itemize}

Dieses \latex-Dokument basiert auf der \textsf{HagenbergThesis} Vorlage, die auf
GitHub\footnote{\url{https://github.com/Digital-Media/HagenbergThesis}}
verfügbar ist.
Das Dokument verwendet die spezielle Klasse \textsf{hgbreport}, die auf der
\textsf{report} Standardklasse aufbaut. Jede Übungseinheit entspricht dabei
einem Kapitel (\texttt{chapter}). Die Nummer der Übungseinheit kann mit
%
\begin{quote}
\verb!\setcounter{chapter}{n}!
\end{quote}
%
in der Präambel dieses Dokuments eingestellt werden (aktuell \texttt{n} =
\arabic{chapter}).
Man beachte, dass das \verb!\chapter!-Makro selbst deaktiviert ist.
Weitere technische Details zur Verwendung von LaTeX (Einbindung von Bildern und
Grafiken, Programmcode, mathematische Elemente, Literaturangaben etc.) finden
sich in der \textsf{HagenbergThesis} Vorlage.

%%%-----------------------------------------------------------------------------

\section{Titel der zweiten Aufgabe}

\emph{Und so weiter \ldots}

%%%-----------------------------------------------------------------------------

\section*{Zusammenfassung und Anmerkungen}

Hier könnte man die persönliche Lernerfahrung, besondere Schwierigkeiten sowie
allfällige eigene Entdeckungen zusammenfassen.
Interessant könnte auch sein, wie viel Zeit man insgesamt für die Übung
aufwenden musste.
Die Überschrift dieses Abschnitts ist übrigens nicht nummeriert --
sie wurde mit dem Makro \verb!\section*{..}! erzeugt.
 
%%%-----------------------------------------------------------------------------
  
\section*{Quellen}

\printbibliography[heading=noheader]

%%%-----------------------------------------------------------------------------
\end{document}
%%%-----------------------------------------------------------------------------
